\documentclass{beamer}
\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{xspace}
\usepackage{setspace}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{tabularx}

\newcommand{\imagedir}{../../images}
\newcommand{\Diff}{\emph{Diff\'erences}\xspace}
\newcommand{\versiontag}{v.\gitAbbrevHash}

\title{Una introduzione a\\\Diff di Luciano Berio\\{\tiny \versiontag}}
\author{Nicola Bernardini}
\date{12 maggio 2023}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
  
  \makebox[\textwidth][l]{%
      \makebox[0.1\textwidth][l]{\includegraphics[width=0.1\textwidth]{\imagedir/cc}}
      \parbox[l]{0.9\textwidth}{
      \begin{spacing}{0.5}
         {\tiny Queste slides sono rilasciate con licenza Creative Commons Attribuzione -
         Condividi allo stesso modo 4.0 Italia. Per leggere una copia della licenza
         visita il sito web \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/it/} o
         spedisci una lettera a Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San
         Francisco, California, 94105, USA.}
       \end{spacing}
     }
  }
\end{frame}

\newcounter{ms}
\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\Diff\ -- (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

     \item commissionato dal \emph{Domaine Musical}

     \item brano per flauto, clarinetto, arpa, viola, violoncello e nastro stereofonico

     \item propone per la prima volta la combinazione di strumenti e suoni ``elettronici''
           \onslide<+- | alert@+->{(quasi simultaneamente a \emph{Musica su Due
           Dimensioni} di Bruno Maderna per flauto e suoni elettronici)}

     \item ideato e scritto nel 1958 a Bruxelles e dedicato a Henri Pousseur

     \item le parti strumentali del nastro sono state registrate nel 1958
             a Parigi con gli stessi musicisti che avrebbero eseguito
             l'opera\onslide<+- | alert@+->{, poi elaborate allo Studio di
             Fonologia di Milano}

     \item \Diff \`e stato eseguito in prima assoluta il 14 marzo 1959 alla Salle Gaveau di Parigi,
             diretto da Pierre Boulez

  \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\Diff\ -- (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

     \item organico particolare, ma spesso utilizzato da Berio in quel periodo
           (con aggiunte e sottrazioni):

     \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

        \item \Diff (1959): fl, cl, ar, vla, vc e nastro stereofonico

        \item \emph{Circles} (1960): sop, ar, 2 percussioni

        \item \emph{Folksongs} (1964): mezzo--sop, fl, cl, ar, vla, vc, 2 percussioni

     \end{itemize}

  \end{itemize}

\end{frame}


\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\Diff\ -- La partitura (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

     \item il manoscritto \`e stato completato nel febbraio del 1959, ed \`e
             stato rimaneggiato pi\`u volte dall'autore durante gli anni

     \item inizialmente il nastro era diviso in sei frammenti, suddivisi in
           numeri romani I--VI

     \item la partitura a stampa \`e stata creata dopo la morte dell'autore,
             con la collaborazione di Pierre Boulez, da Francesco Giomi e
             Killian Schwoon 

     \item la realizzazione della partitura a stampa ha permesso di correggere
           le numerose discrepanze temporali tra nastro e partitura

  \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\Diff\ -- La partitura (\arabic{ms})}

  \begin{center}
     \begin{figure}
       \pgfimage[width=0.95\textwidth]{\imagedir/Palcoscenico}
       \caption{Disposizione di palcoscenico\label{fig:palcoscenico}}
     \end{figure} 
  \end{center}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\Diff\ -- La partitura (\arabic{ms})}

  \begin{center}
     \begin{figure}
       \pgfimage[height=0.75\textheight]{\imagedir/Schema_tecnico}
       \caption{Schema tecnico\label{fig:schema}}
     \end{figure} 
  \end{center}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{\Diff\ -- La partitura (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

     \item il nastro \`e stato digitalizzato durante la realizzazione della
             partitura a stampa, e diviso in 10 frammenti:\\[0.25\baselineskip]
             {\centering
                 \begin{tabular}{|c|c|}
                    \hline
                    {\bfseries Manoscritto} & {\bfseries Partitura} \\
                    \hline
                    Traccia I & Traccia 1\\
                    \hline
                    Traccia II & Traccia 2\\
                    \hline
                    Traccia III & Traccia 3\\
                    \hline
                    Traccia IV & Traccia 4\\
                    \hline
                    Traccia V & Tracce 5--6--7--8--9\\
                    \hline
                    Traccia VI & Traccia 10\\
                    \hline
                 \end{tabular}
              }

     \item dalle note della partitura:
           ``In linea generale, gli altoparlanti 1 e 4 devono essere usati per
           i suoni trasformati e gli altoparlanti 2 e 3 per quelli non
           trasformati. Perci\`o nelle sezioni I, II e VI si devono scegliere
           i diffusori vicino agli esecutori, mentre nelle sezioni III, IV e
           V [\ldots] il suono deve `allargarsi' molto attraverso gli
           altoparlanti pi\`u esterni''

  \end{itemize}

\end{frame}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Berio su \Diff\ -- (\arabic{ms})}

   ``I lavori di musica elettronica realizzati
   prima del 1957 ebbero per me un carattere preparatorio. Fu con
   \emph{Perspectives} che cominciai a sentirmi musicalmente a mio agio, un pezzo
   dove l’estrema accelerazione di piccole cellule sonore, diversamente
   caratterizzate, trasformava i rapporti di durata e di frequenza in timbri.
   Fu l'esperienza di \emph{Perspectives} che mi permise, nei mesi successivi, di
   realizzare \emph{Thema (Omaggio a Joyce)} e \Diff e mi influenz\`o perfino
   nella composizione di \emph{Circles}, dove la musica elettronica non c'entra (è
   scritto per voce femminile, arpa e due esecutori di percussione, su poesie
   di Cummings) ma dove le famiglie acustiche del testo organizzano,
   rispecchiandovisi, tutti i caratteri strumentali.''\\[\baselineskip]
  (L.Berio, R.Dalmonte -- \emph{Intervista sulla Musica}, Laterza, 2007)

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Berio su \Diff\ -- (\arabic{ms})}

   ``Ma, come dicevo prima, è soprattutto nei lavori elettronici,
   particolarmente in quelli che combinano l'esecuzione dal vivo con sviluppi
   sonori diffusi dagli altoparlanti, che mi sono preoccupato della
   ridondanza, non necessariamente come ripetizione più o meno periodica.
   [\ldots]
   Per realizzare il nastro di \Diff (presso lo Studio
   di fonologia musicale di Milano) ho innanzi tutto registrato a Parigi, con
   gli stessi musicisti che avrebbero eseguito il pezzo in pubblico, un anno
   o poco più dopo, delle sezioni per strumenti soli o per differenti
   combinazioni dei cinque strumenti (flauto, clarinetto, arpa, viola e
   cello).''\\[\baselineskip]
  (L.Berio, R.Dalmonte -- \emph{Intervista sulla Musica}, Laterza, 2007)

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Berio su \Diff\ -- (\arabic{ms})}

   ``Nel caso di \Diff il modello originale dei cinque
   strumenti coesiste con una sua immagine continuamente modificata, fino a
   che i differenti stadi di trasformazione ce ne restituiscono un’immagine
   completamente modificata che non ha più nulla a che fare col modello
   originale.
   [\ldots]
   In \Diff,  finalmente, la ridondanza \`e garantita a
   parecchi livelli: ogni stadio di trasformazione ulteriore (sono cinque)
   riparte sempre da (e conclude su) un massimo grado di identit\`a e di
   fusione coi caratteri musicali sviluppati dal gruppo strumentale sulla
   scena. D’altra parte, il gruppo strumentale segue, provoca e conferma, fin
   che pu\`o, le trasformazioni elettro-acustiche su nastro, che acquista
   quindi, in parte, la funzione di uno specchio deformante: deforma e
   trasforma la densit\`a del gruppo strumentale, trasforma l’estensione, la
   velocità di articolazione, l'intensit\`a, i caratteri armonici e, quindi, le
   propriet\`a acustiche dell'insieme.''\\[\baselineskip]
  (L.Berio, R.Dalmonte -- \emph{Intervista sulla Musica}, Laterza, 2007)

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Berio su \Diff\ -- (\arabic{ms})}

   ``C'\`e una sorta di drammaturgia musicale
   implicita nei differenti stadi di trasformazione e nei rapporti, sempre
   diversi, fra esecuzione e registrazione; capisco quindi Pousseur, al quale
   il pezzo \`e dedicato, che propone di ascoltare \Diff come una scena
   della Commedia dell'Arte, coi vari personaggi che si avvicendano, si
   beccano l'un l'altro, si mettono la maschera, se la tolgono, ecc. Lo
   capisco ma non lo condivido. Il percorso di \Diff,  saldamente
   ancorato ai cinque strumenti in scena, \`e costituito da due sviluppi
   simultanei, di dimensioni diverse, dello stesso
   materiale.''\\[\baselineskip]
  (L.Berio, R.Dalmonte -- \emph{Intervista sulla Musica}, Laterza, 2007)

\end{frame}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
   \frametitle<+->{\Diff\ -- schema formale}

   \begin{center}
      \begin{figure}
         \pgfimage[width=1\textwidth]{\imagedir/schema_formale}
         \caption{\Diff\ -- schema formale\label{fig:schema formale}}
      \end{figure}
   \end{center}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
   \frametitle<+->{\Diff\ -- battute 1--3}

   \begin{center}
      \begin{figure}
         \pgfimage[width=1\textwidth]{\imagedir/Differences_bars-1-3}
         \caption{\Diff\ -- battute 1--3\label{fig:1-3}}
      \end{figure}
   \end{center}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
   \frametitle<+->{\Diff\ -- battute 4--6}

   \begin{center}
      \begin{figure}
         \pgfimage[width=1\textwidth]{\imagedir/Differences_bars-4-6}
         \caption{\Diff\ -- battute 4--6\label{fig:4-6}}
      \end{figure}
   \end{center}

\end{frame}

\end{document}
\end{document}
